% История метода + мотивация
Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования сочетает в себе два 
процесса: процесс электрохимического травления и процесс проведения 
вольт-фарадных измерений.
В данной главе рассматриваются особенности этих процессов и особое внимание 
уделяется строению перехода электролит-полупроводник. 

% История элеткрохимии полупроводников
Интерес к  электрохимии полупроводников начался с 1955~г.~\cite{kazar1981}, 
когда У.~Браттейн и Ч.~Гаррет~\cite{Brattain1955} доказали определяющую роль 
германия в возникновении фотопотенциала и эффекта выпрямления при контакте 
германия с электролитом.
История электрохимии полупроводников тесно переплетается с историей 
исследования самих полупроводниковых материалов.
\!\!\footnote{У.~Браттейн ---  нобелевский лауреат по физике 1956 г. <<за 
исследования полупроводников и открытие транзисторного эффекта>> совместно с 
Д.~Бардином и У.~Шокли.}
В 1957~г. Бонекамп (K.~Bohnenkamp) и Энгелл 
(H.-J.~Engell)~\cite{Bohnenkamp1957}, используя метод дифференциальной емкости 
для исследования перехода германий--электролит, продемонстрировали особенности 
двойного слоя в полупроводниках, показав участие двух типов подвижных 
носителей заряда в формировании заряда электрода.


\section{Свойства перехода электролит-полупроводник}
Переход электролит-полупроводник представляет собой контакт двух проводящих 
сред, поэтому некоторые его свойства аналогичны свойствам контактов 
полупроводника с металлом или двух полупроводников \cite{Gurevich1983}. Вместе 
с тем  рассматриваемый переход --- это контакт сред с принципиально различным 
характером проводимости (электронной и ионной) и различным агрегатным 
состоянием (твердым и жидким), и поэтому он обладает рядом специфических 
особенностей.


\subsection{Структура контакта полупроводник-электролит}
Граница раздела полупроводник - электролит по сравнению с контактом между двумя 
различными полупроводниками является более сложной системой. Различный характер 
проводимости и различные агрегатные состояния контактирующих на этой границе 
компонентов вносят специфику в физические и физико-химические свойства 
межфазной границы, хотя здесь с успехом можно провести и ряд аналогий с 
полупроводниковыми гетеро- и \textit{р}-\textit{n} переходами и возникающими на 
границе раздела полупроводник-металл барьерами Шоттки \cite{Arutyunyan1989}.

\subsubsection{Модели двойного электрического слоя}
При помещении полупроводника в электролит равновесие достигается за счет 
протекания на границе раздела различных электронных и ионных обменных 
процессов. На разных сторонах границы раздела будут скапливаться заряды 
противоположного знака (электроны и дырки в приповерхностной области 
полупроводника, ионы в электролите), создавая двойной электрический слой (ДЭС), 
аналогично тому, как это имеет место на границе металл-электролит.
\nomenclature{ДЭС}{Двойной электрический слой}
%Образующаяся разность потенциалов принято называть Гальвани-потенциалом.
Предположение об образовании двойного электрического слоя на границе 
электрод-электролит впервые было высказано в работах Г.~Гельмгольца~(1853) и 
Р.~Кольрауша~(1854) \cite{Helmholtz1853, Kohlrausch1854}. \textit{Модель 
конденсированного двойного слоя} в работе Гельмгольца 
(рис.~\ref{fig:sem-el-helm}) можно представить в виде плоского конденсатора, 
одна из обкладок которого совпадает с плоскостью, проходящей через 
поверхностные заряды в электроде, а другая ---  с плоскостью, соединяющей 
центроиды зарядов ионов, притянутых к электроду электростатическими силами 
\cite{Antropov1984}. 

Заряд, накапливаемый на единицу площади в таком конденсаторе, будет равен

\begin{equation} \label{eq:helm_charge}
Q_H = \frac{\varepsilon\varepsilon_0}{r}\varphi_0,
\end{equation}

\noindent где $\varphi_0$~--- скачок потенциала между поверхностью раствора и 
металла. А емкость двойного слоя $C_H$ в этой модели определяется 
из~\eqref{eq:helm_charge} как

\begin{equation}
C_H = \frac{dQ_H}{d \varphi_0} = \frac{\varepsilon\varepsilon_0}{r}.
\end{equation}

Модель Гельмгольца позволяла получить аналитические выражения для емкости и 
размеры двойного электрического слоя, но она не могла объяснить многие 
экспериментальные закономерности, как, например, зависимость емкости и 
пограничного напряжения от  концентрации и температуры электролита 
\cite{Antropov1984,Damaskin2006}. Ж.~Гуи~(1910) и Д.~Чепмен~(1913) пытались 
устранить недостатки модели Гельмгольца, предложив \textit{модель диффузионного 
слоя}. В модели Гуи-Чепмена (рис.~\ref{fig:sem-el-gouy}) ионы рассматривались 
как математические точки, которые с учетом сил теплового молекулярного 
движения и  электростатических сил должны диффузионно распределяться. При этом 
плотность объемного заряда должна убывать по мере удаления от поверхности 
электрода.

Емкость  двойного слоя в модели  Гуи-Чепмена определяется 
как~\cite{Memming2015}:
\begin{equation}
C_d = \frac{dQ_d}{d\varphi} = \left(
\frac{2q^2z^2\varepsilon\varepsilon_0c_0}{kT} \text{\,ch}\left( 
\frac{qz\varphi_0}{2kT}\right) 
 \right), 
\end{equation}
\noindent где 
$z$~--- зарядовое число ионов, 
$c_0$~--- концентрация ионов в электролите, а
$\varphi_0$~---  скачок потенциала между поверхностью раствора и 
металла.

Модель Гуи-Чепмена лучше согласуется с экспериментальными данными, 
характеризующие электрокинетические явления, однако, она не объясняет эффект 
перезарядки поверхности электрода при изменении состава раствора. Модель 
Гуи-Чепмена, также дает менее 
удовлетворительные результаты по сравнению с моделью Гельмгольца при 
количественных расчетах емкости двойного электрического слоя из-за допущения о 
том, что ионы представляют собой частицы точечного размера, и потому могут 
бесконечно близко подходить к поверхности. 

\begin{figure}
\hspace{4em}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-30pt}
    \xsubfloat{по теории Гельмгольца}{
        \includesvg[clean]{images/ecv_sem_el_helm_a}
        \label{fig:sem-el-helm}}
\hspace{1em}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-30pt, margin=50pt}
    \xsubfloat{по теории Гуи-Чепмена}{
        \includesvg[clean]{images/ecv_sem_el_gouy_a}
        \label{fig:sem-el-gouy}}
    
\makexcaption[Строение двойного электрического слоя на границе 
металл-электролит:]
\end{figure}

Модель двойного электрического слоя получила свое развитие в адсорбционной 
теории двойного слоя О.~Штерна~(1924) \cite{Stern1924}. Штерн, объединив модели 
Гельмгольца и   Гуи-Чепмена, учитывая собственные размеры ионов,  полагал, что 
определенная часть ионов удерживается вблизи поверхности электрода, и образует 
гельмгольцевскую или конденсированную обкладку двойного слоя, с толщиной 
соответствующей среднему радиусу ионов электролита. Остальные ионы 
распределяются диффузионно с постепенно убывающей плотность заряда. Кроме того, 
Штерн предположил, что в плотной части двойного слоя ионы удерживаются не 
только за счет электростатических сил, но и за счет сил специфической адсорбции.

Теория Штерна дает качественно правильную картину двойного электрического слоя, 
но не дает правильного количественного описания емкостных кривых. Она не 
учитывает различие минимального расстояния к поверхности, на которое могут 
приближаться электрические центры поверхностно-неактивных и специфически 
адсорбирующихся ионов. Тогда как специфически адсорбированные ионы частично 
дегидратированы со стороны электрода, и поэтому их электрически центры 
располагаются ближе к поверхности, чем такие же центры полностью 
гидратированных ионов \cite{Damaskin2006}.

Дальнейшее развитие теории двойного слоя было дано в работах  
Д.~Грэма~(1947--1958~гг.) \cite{Grahame1947, Grahame1950,Grahame1958}. Согласно 
Грэму, обкладка двойного электрического слоя состоит не из двух, как 
предполагал Штерн, а из трех частей. Первая, считая от поверхности электрода, 
называется внутренней плоскостью Гельмгольца, и содержит специально 
адсорбированные ионы и молекулы растворителя. Ее потенциал, отнесенный к 
раствору, обозначается через $\varphi_1$.  Следующая часть двойного слоя ---  
внешняя плоскость Гельмгольца, состоящая из ионов удаленных от поверхности за 
счет теплового движения. Потенциал этой плоскости равен $\varphi_2$. 
За внешней плоскостью Гельмгольца располагается диффузионный слой (слой 
Гуи-Чепмена), с потенциалом, изменяющимся от $\varphi_2$ до нуля. 

Электрические свойства границы раздела электрод-раствор зависят также от 
находящихся на поверхности диполей растворителя. 
В 1963 г. Дж.~Бокрис, М.~Девантан и  К.~Мюллер~\cite{Bockris1963} предложили 
свою модель двойного электрического слоя, учитывающею взаимодействие молекул 
растворителя с поверхностью электрода.  В этой модели предполагалось 
существование двух состояний диполей воды внутри плотной части двойного слоя, 
ориентированных к поверхности электрода  положительным или отрицательных 
концом.  
При изменении заряда поверхности меняется долевое отношение диполей с 
противоположными ориентациями, что приводит к появлению зависимости 
диэлектрической проницаемости этого слоя от напряженности электрического поля.
Структура образующегося двойного электрического слоя, с учетом рассмотренных 
моделей, представлена на рисунке \ref{fig:sem-el-schem}.



\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-20pt,margin=-20pt}
\xsubfloat{структура двойного электрического слоя на границе раздела 
электролит-полупроводник (1 -- специально адсорбированные ионы, 2 -- 
сольватированные ионы, 3 -- молекулы растворителя)}{
    \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/ecv_sem_el_simpl}
    \label{fig:sem-el-schem}}

\xsubfloat{распределение потенциала в структуре электролит-полупроводник}{
    \includesvg[clean, width=0.7\textwidth]{images/ecv_sem_el_pot}
    \label{fig:sem-el-pot}}

\makexcaption[Переход электролит-полупроводник:]
\end{figure}

Чистота реагентов используемых для приготовления раствора электролита тоже 
может влиять на свойства и характеристики перехода электролит-полупроводник. 
Так, присутствие в растворе электролита ионов тяжелых металлов (золота, 
серебра, меди) даже в концентрациях \SIrange{1e-7}{1e-5}{\mole/\litre} может 
привести к заметному увеличению дифференциальной емкости~\cite{kazar1981}. Это 
вызвано тем, что ионы тяжелых металлов, абсорбируясь на поверхности раздела 
полупроводник-электролит, создают поверхностные состояния, которые дают свой 
вклад в измеряемою емкость. 

\subsubsection{Область пространственного заряда в полупроводнике}
В отличие от металлов, в которых, при контакте с электролитом, все носители 
заряда локализованы на поверхности, в полупроводниках плотность свободных 
носителей заряда значительно меньше, что приводит перераспределению свободных 
электронов и дырок  вблизи поверхности и образованию области пространственного 
заряда (ОПЗ).
\nomenclature{ОПЗ}{Область пространственного заряда} 
У.~Браттейн и Ч.~Гаррет \cite{Brattain1955} первыми предположили, что в 
полупроводнике распределение свободных электронов и дырок в поле двойного слоя 
полностью аналогично распределению ионов электролита в теории Гуи-Чепмена.
Важным отличием, однако, является то, что в электролите существуют только два 
типа зарядов (анионы и катионы) и оба они присутствуют в электролите в равных 
концентрациях. В полупроводнике, помимо подвижных зарядов (электронов и дырок), 
существуют неподвижные. Это приводит к тому, что концентрации электронов и 
дырок в полупроводнике могут отличаться, в зависимости от уровня легирования.  
Распределение потенциала $\varphi_|sc|$ и плотности заряда  в полупроводнике, в 
этом случае, можно получить из уравнения Пуассона:

\begin{equation}
\label{eq:ecv_poisson}
    \dv[2]{\varphi_|sc|}{x} = -\frac{1}{\varepsilon_|sc|\varepsilon_0}\rho
    \left(x\right),
   \nomenclature{$\varepsilon_0$}{Электрическая постоянная}
\end{equation}
\noindent где $\varepsilon_|sc|$~--- диэлектрическая проницаемость в 
полупроводнике, а $\rho\left(x\right)$~--- объемная плотность заряда.

Плотность заряда, в общем случае, зависит от концентрации подвижных и 
неподвижных носителей заряда:

\begin{equation}
\label{eq:ecv_charge_density}
    \rho  \left(x\right) = q\left(N_|D|^+(x) - N_|A|^-(x) - n(x) + p(x)\right),
    \nomenclature{$q$}{Элементарный электрический заряд}
\end{equation}
\noindent где $N_|D|^+(x) $ и  $N_|A|^-(x)$ --- концентрации электрически 
активных донорных и акцепторных примесей, 
$n(x)$ и $p(x)$ --- концентрации свободных электронов и дырок соответственно.



% нижно дописать что-то про \Delta \phi_sc  и др.

Распределение потенциала вблизи перехода электролит-полупроводник приведено на 
рисунке~\ref{fig:sem-el-pot}.
Общий потенциал на границе полупроводник-электролит складывается из падения 
потенциала на полупроводнике $\Delta \varphi_|sc|$, падения потенциала в слое 
Гельмгольца $\Delta \varphi_|H|$ и падения потенциала в слое Гуи-Чепмена 
$\Delta \varphi_|el|$. 
При достаточно высокой концентрации электролита 
$\Delta \varphi_|el|$ будет много меньше чем $\Delta \varphi_|sc|$, 
тогда падением потенциала в диффузионном слое электролита можно пренебречь.

% См. 1981- kazarinov.., p132



\subsection{Система полупроводник-электролит в равновесии} \label{sec:ecv-eq}
При рассмотрении системы полупроводник-электролит в равновесии с точки зрения 
вольт-фарадных измерений нас интересует только определение потенциала плоских 
зон и положения границ зоны проводимости и валентной зоны относительно уровня 
электрохимического потенциала.

\subsubsection{Потенциал плоских зон}
%Можно ли ввести потенциал плоских зон без рассмотрения емкости
Величина потенциала плоских зон используется для количественного описания 
кинетики электрохимической реакции и строения перехода 
электролит-полупроводник~\cite{gurevich1983c}.
%\todo{<Вставить описание метода>}
Для измерения потенциала плоских зон часто используется вольт-фарадный метод в 
котором искомый потенциал определяется по линейной экстраполяции вольт-фарадной 
характеристики, построенной в координатах Мотта-Шоттки ($1/C^2-V$). 
К недостаткам этого метода относят влияние паразитных сопротивлений и утечек 
через структуру, емкости слоя Гельмгольца и поверхностных состояний. Все это 
 приводит к тому, что значения потенциала плоских зон, полученные из 
графика Мотта-Шоттки, могут плохо воспроизводиться.

Другой способ определения потенциала плоских зон
заключается в измерении зависимости фотонапряжения в 
разомкнутой ячейке от интенсивности подсветки~\cite{beranek2012}. В разомкнутой 
ячейке, по мере роста интенсивности света, фотосгенерированные носители заряда 
будут накапливаться вблизи поверхности, приводя к снижению поверхностного 
потенциала. При достаточно высокой интенсивности подсветки потенциал на 
поверхности полупроводника сравняется с потенциалом плоских зон. 
На результаты определения потенциала плоских зон в этом методе не влияет 
сопротивление электролита или сопротивление омических контактов к образцу, так 
как измерительная система не замкнута и отсутствует ток  через ячейку.
Альтернативными методами определения потенциала плоских зон  является анализ 
зависимости фототока или поверхностной проводимости от приложенного 
потенциала~\cite{bard1982,boddy1965}.

Сравнение  потенциала на разомкнутой электрохимической ячейке с подсветкой и 
без, так же, позволяет определить тип носителей заряда в полупроводнике.
Отрицательный сдвиг потенциала при включении подсветки характеризует 
\textit{n}-тип, а положительный~--- \textit{p}-тип. Однако, определение 
типа носителей заряда может дать неверный результат если в исследуемой 
структуре есть несколько слоев с разным типом проводимости или при слишком 
высоком уровне легирования.

Несмотря на свои ограничения, однако, метод определения потенциала плоских зон 
из вольт-фарадных характеристик остается наиболее популярным методом.
Физические основы этого метода будут рассмотрены подробнее в 
разделе~\ref{sec:cap_sem}.

\subsubsection{Положение границ зоны проводимости и валентной зоны}
%\cite{VandeKrol2012, Memming2015}
% Закрепление уровня Ферми закрепление Зон
% Редокс потенциал
Так же как и потенциал плоских зон, положение границ зоны проводимости и 
валентной зоны относительно уровня $E_|vac|$ является важной характеристикой 
перехода электролит-полупроводник, используемой для, например,
определения особенностей кинетического поведения полупроводниковых 
электродов~\cite{Gurevich1983}
или выбора материалов для фотоэлектрохимического метода получения 
водорода~\cite{Bak2002}.

\begin{figure}
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_band_edge}
    \caption{К определению положения границ энергетических зон полупроводника 
    при контакте с электролитом.
        \label{fig:ecv_band_edge}}
\end{figure}

%\cite{2015 Photo...}
На рисунке~\ref{fig:ecv_band_edge} приведена диаграмма для определения 
положения границ зон полупроводника при контакте с электролитом, где:
$\widetilde{\mu}_e^{\,sc}$~---электрохимический потенциал электронов в 
полупроводнике;
$\widetilde{\mu}_e^{\,el}$~---электрохимический потенциал электронов в 
растворе электролита;
$\chi_|sc|$~--- энергия сродства к электрону в полупроводнике;
$\Phi_|sc|$~--- работа выхода;
$\Psi$~--- внешний потенциал, т.е. разность электрических потенциалов 
между точкой у поверхности и бесконечно удаленной точкой в вакууме;
$D_|ox,red|$~--- распределение плотности состояний 
окислительно-восстановительной системы в электролите
и
$E_|redox|$~--- уровень электрохимического потенциала электронов 
окислительно-восстановительной системы.


Положения краев зоны проводимости и валентной зоны определяется соотношениями:

\noindent Для собственного полупроводника~---
\[E_|F| - E_|C| = -E_|g|/2+kT\ln\left(N_v/N_c \right)^{1/2},~~~n_0=p_0, \]
для полупроводника \textit{n}-типа~---
\[E_|F| - E_|C| = -kT\ln\left(N_c/n_0 \right),~~~n_0\gg p_0 \text{~~~~~~~~~и } 
\]
для полупроводника \textit{p}-типа~--- 
\[E_|F| - E_|C| = -E_|g|+kT\ln\left(N_v/p_0 \right),~~~n_0\ll p_0\,. \]

\noindent Здесь $E_|g|$~--- ширина запрещенной зоны,
$N_c$ и $N_v$~--- эффективные плотности состояний в зоне проводимости и в 
валентной зоне, а
$n_0$ и $p_0$~--- концентрации электронов и дырок в объеме полупроводника. 

При контакте полупроводника и электролита заряды из одной фазы будут переходить 
в другую до достижения равновесия, при котором электрохимические потенциалы в 
полупроводнике и в электролите станут равными.

\[\widetilde{\mu}_e^{\,sc} = \widetilde{\mu}_e^{\,el}\]

При экспериментальном определении положения зон
исходным является определение потенциала плоских зон. 
%Наиболее распространенным методом его измерения является дифференциальной 
%емкости, рассмотренный в разделе~\ref
Зная потенциал плоских зон, можем определить положение уровня 
электрохимического потенциала (уровня Ферми) в шкале электродных потенциалов.
Далее, зная концентрацию носителей заряда в полупроводнике, можно найти 
положение края зоны проводимости. А, зная ширину запрещенной зоны, можно 
определить положение границы валентной зоны~\cite{Gurevich1983}.

\begin{figure}
    \includesvg[clean, height=0.5\textwidth]{images/IP_ECV_band_edge}
    \caption{Положение границ энергетических зон различных полупроводников 
    относительно уровня вакуума в водных растворах (pH = 1) по 
    данным~\cite{Gratzel2001,Li2015,Zhu2012,Lindgren2002,kazar1981}. 
        \label{fig:ecv_band_edge_data}}
\end{figure}

Положение границ зон проводимости и валентной зоны некоторых полупроводников 
в водных растворах приведено на рисунке~\ref{fig:ecv_band_edge_data}.
Конкретное положение границ зон относительно уровня $E_|vac|$ зависит от 
водородного показателя pH, 
из-за того, что падение потенциала на слое Гельмгольца уменьшается  на 
величину~\SI{59}{\milli\volt} ($2.3kT/q$) при росте уровня pH на 
единицу~\cite{VandeKrol2012}.
Можно заметить, что для части полупроводниковых материалов граница зоны 
проводимости расположена ниже уровня электрохимического потенциала в 
электролите ($E_|redox|$).
Это приводит к тому, что в равновесии на поверхности полупроводника будет 
отрицательный изгиб зон.
Энергетические диаграммы для обоих случаев приведены на 
рисунке~\ref{fig:ecv_energy_diag}. 
При \textit{E}$_|c|$ выше \textit{E}$_|redox|$ 
(рис.~\ref{fig:ecv_energy_diag1}) происходит образование обедненного слоя,
в случае когда
\textit{E}$_|c|$ ниже \textit{E}$_|redox|$ (рис.~\ref{fig:ecv_energy_diag2}),
образуется слой аккумуляции.

%\todo{Влияние поверхностных состояний и другие отклонения от идеального случая}


\begin{figure}
    \xsubfloat{\textit{E}$_|c|$ выше \textit{E}$_|redox|$}{
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_sem-el_energy_diag}
    \label{fig:ecv_energy_diag1}
    }
    
    \xsubfloat{\textit{E}$_|c|$ ниже \textit{E}$_|redox|$}{
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_sem-el_energy_diag2}
    \label{fig:ecv_energy_diag2}
    }

    \makexcaption[Энергетические диаграммы в зависимости от положения границ 
    зон относительно уровня электрохимического потенциала:]
\label{fig:ecv_energy_diag}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Емкость области объемного заряда в полупроводнике} 
\label{sec:cap_sem}
% Оласть объемного заряда в полупроводнике
% depletion inversion accumulation
%Использование графиков Мотта-Шоттки, \cite{Dewald1960}
Свойства области объемного заряда в полупроводнике, находящемся в контакте с 
электролитом, во многом схожи со свойствами МДП структуры. 
Теория о существовании области  объемного заряда на поверхности полупроводника 
была предложена В.~Шоттки \cite{Schottky1939,Schottky1942} и Н.~Моттом 
\cite{Mott1939}. 

Дифференциальная емкость области пространственного заряда в полупроводнике, 
нормированная на единичную площадь поверхности границы раздела, определяется 
соотношением $C_|sc| = dQ/d\varphi$:

\begin{equation} \label{eq:cap-meming}
C_|sc| = \frac{\varepsilon\varepsilon_0}{L_|D|}\text{ch}
\left(\frac{q\Delta\varphi_|sc|}{kT}\right),
\end{equation}
\noindent где $L_|D|$~--- дебаевская длина экранирования

\[
L_|D| = \left(
\frac{\varepsilon\varepsilon_0kT}{2N_|D|q^2}.
\right)^{1/2}
\]

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-20pt,margin=0pt}
    \xsubfloat{схематический вид зависимости дифференциальной емкости области 
    пространственного заряда в полупроводнике от смещения}{
        \includesvg[clean, width=0.75\textwidth]{images/IP_ECV_accum_a}
        \label{fig:ecv_acc_cap}}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-20pt,margin=30pt}  
    \xsubfloat{зонные диаграммы приповерхностной области полупроводника 
    \textit{n}-типа}{
        \hspace{-4ex}
        \includesvg[clean, width=0.9\textwidth]{images/IP_ECV_accum_b}
        \label{fig:ecv_acc_pot}}
    
    \makexcaption[Аккумуляция, обеднение и инверсия:]
\end{figure}

Зависимость емкости от потенциала из выражения~\eqref{eq:cap-meming} 
схематически изображена на рисунке~\ref{fig:ecv_acc_cap}.
В зависимости от изгиба зон на поверхности и положения уровня ферми можно 
наблюдать три режима: аккумуляция, обеднение и инверсия.
%TODO описать ограничения приблиения полного обеднения и сравнить с етм, почему 
%на графике Мотта_Шоттки линия не уходит в ноль

Участок зависимости емкости от напряжения, соответствующий режиму обеднения, 
описывается следующим выражением:

\begin{equation}
C_|sc|^{-2} = \frac{2}{q\varepsilon\varepsilon_0\left(N_|A|-N_|D|\right)} 
\left(\Delta\varphi_|sc|-\frac{kT}{q}\right),
\label{eq:ecv_mott}
\end{equation} 
\noindent 
Как видно из \eqref{eq:ecv_mott} угол наклона зависимости, построенной в 
координатах $1/C_|sc|^2$ от $ \Delta \varphi_|sc| $,  обратно пропорционален 
разности $  N_|A|-N_|D| $.
Выражение \eqref{eq:ecv_mott} часто называется уравнением Мотта-Шоттки, а 
график 
зависимости  $1/C_|sc|^2$ от $ \varphi_|sc| $ ~---  графиком 
Мотта-Шоттки~\cite{gurevich1983c}. Вольт-фарадную характеристику удобно строить 
в таких координатах, так как по точке пересечения кривой с осью потенциалов 
можно определить потенциал плоских зон, а из угла наклона кривой можно 
рассчитать концентрацию примеси. 

\begin{figure}
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/IP_ECV_mott}
    \caption{Теоретическая зависимость емкости от напряжения в координатах 
    Мотта-Шоттки.\label{fig:ecv_mott}}
\end{figure}


%(отличие --- электроны и дарки в поверхностных состояниях)
%\todo{Дать пояснения к первому пункту в процедуре ECV. Про то, как определить 
%тип носителей заряда из напряжения на разомкнутой ячейке и какие есть 
%ограничения}

\section{Общие принципы электрохимического вольт-фарадного профилирования}
На результат электрохимического вольт-фарадного профилирования может влиять 
множество параметров, таких как напряжение смещения при котором  измеряется  
концентрация, частота при которой измеряется емкость, напряжение и ток 
травления и др. Для некоторых материалов выбор этих параметров очевиден. 
%Так, для GaAs 
В этом разделе приводится общая методология проведения электрохимического 
вольт-фарадного профилирования, характерная для большинства полупроводниковых 
материалов.
Более подробное рассмотрение метода ECV для специфических материалов и структур 
приводится в главе~\ref{ch:mtfa} и \ref{ch:deep}.

\subsection{Общий алгоритм ECV профилирования}
Метод электрохимического вольт-фарадного профилирования, в общем случае~--- 
разрушающий метод.  Это приводит к тому, что неправильная процедура выбора 
параметров для проведения измерений может привести к необходимости начать всю 
процедуру измерения сначала. 
Для того, чтобы увеличить воспроизводимость результатов ECV-профилирования 
необходимо выполнять следующие операции: 

\begin{enumerate}[wide]
\item Измерить напряжение на разомкнутой ячейке с подсветкой и без подсветки  
для предварительного определения типа основных  носителей заряда (электроны или 
дырки) и диапазона смещений, в котором имеет смысл проводить дальнейшие 
измерения.
\item Измерить вольт-амперную характеристику, из которой определятся подходящий 
интервал напряжения смешения для измерения емкости и параметры для 
электрохимического травления.
\item Используя интервал напряжений смещения, полученный из вольт-амперной 
характеристики, проводится измерение и анализ вольт-фарадной характеристики 
(ВФХ). 
Напряжение смещения при котором происходит 
профилирование, выбирается на линейном участке  ВФХ в координатах Мотта-Шоттки.
\item Используя полученные выше параметры, выполняются поочередные циклы 
травления и измерения концентрации носителей заряда. \label{enum:ecv}
\end{enumerate}

\nomenclature{ВФХ}{Вольт-фарадные характеристики}

Физические основы применения первого пункта общего алгоритма ECV профилирования
были даны в предыдущем разделе. 
Следующие подразделы посвящены подробному рассмотрению оставшихся этапов ECV 
профилирования и характеристик, которые измеряются в процессе применения метода.

\subsection{Вольт-амперные характеристики}
\begin{figure}
\newcommand{\lamp}{с подсветкой}
\newcommand{\nolamp}{без подстветки}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-30pt,margin=0pt}
    \xsubfloat{\textit{n}-типа}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/GaAs_M1500_1-4_iv_m}
        \label{fig:GaAs_M1500_1-4_iv}}
    \xsubfloat{\textit{p}-типа в водных растворах электролита.
    Цифрами отмечены: 1~--- диапазон прямых смещений и 2~--- диапазон обратных 
    смещений}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/B0566-24_iv_m}
        \label{fig:B0566-24_iv}}
    
    \makexcaption[Типичные {вольт-амперные характеристики} для 
    полупроводников]
    \label{fig:typical_iv}
\end{figure}

% Возможно имеет смысл назвать их так, как это принято в электрохимии
Как отмечалось выше, измерение вольт-амперных характеристик используется для 
выбора параметров электрохимического травления и интервала напряжения для 
проведения вольт-фарадных измерений.
Типичные вольт-амперные характеристики  для полупроводников 
\textit{n}-типа и  \textit{p}-типа в водных растворах электролита приведены 
на рисунке~\ref{fig:typical_iv}.
Разрыв на кривых в районе потенциала плоских зон вызван особенностями методики 
измерения. Перед измерением прямой ветви ВАХ измерялась обратная ветвь, что 
могло привести к смещению потенциала плоских зон относительно референсного 
электрода.

Травление полупроводника  \textit{n}-типа происходит при обратном смещении и 
при включенном освещении поверхности перехода электролит-полупроводник. 
Напряжение смещения выбирается на участке насыщения на вольт-амперной 
характеристики с подсветкой.
В этой области смещений ток слабо зависит от выбранного напряжения и увеличение 
тока травления происходит за счет увлечения интенсивности свечения лампы, 
которая используется для подсветки.
Травление полупроводника \textit{p}-типа происходит при прямых смещениях, а
ток травления задается выбором напряжения смещения.

Измерение вольт-фарадных характеристик имеет смысл проводить в области обратных 
смещений.
Для полупроводника \textit{n}-типа область обратных смещений лежит в области 
положительных потенциалов относительно потенциала плоских зон.
Для полупроводников с дырочной проводимостью ситуация противоположна.



\subsection{Вольт-фарадные характеристики}
Измерение  вольт-фарадных характеристик проводится для выбора напряжения и 
частоты, при которых измеряется концентрация в процессе ECV профилирования.
Далее будут рассмотрены этапы выбора этих параметров.

\subsubsection{Выбор напряжения смещения}

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-30pt,margin=-20pt}
    \xsubfloat{\textit{n}-типа}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/GaAs_M1500_5-3_cv_m}
        \label{fig:GaAs_M1500_5-3_cv}}
    \xsubfloat{\textit{p}-типа}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/Si-B+P_0-3_cv_m}
        \label{fig:Si-B+P_0-3_cv}}
    
    \makexcaption[Типичные вольт-фарадные характеристики  для        
    полупроводников:]
    \label{fig:typical_cv}
\end{figure}

Напряжение смещения выбирается по результатам измерения вольт-фарадных 
характеристик.
Сами ВФХ измеряются в диапазоне обратных смещений, который определяется после 
измерения вольт-амперных характеристик.
Типичные вольт-фарадные характеристики измеренные по последовательной 
($C_|s|$)  и параллельной ($C_|p|$) эквивалентным схемам  представлены на 
рисунке~\ref{fig:typical_cv}.
Выбор эквивалентной схемы будет подробнее обсуждаться в следующем разделе.
Здесь же отметим, что о влиянии паразитных элементов на результаты измерения 
можно судить о том, как хорошо совпадают  кривые $C_|s|$ и $C_|p|$.

Напряжение смещения выбирается на линейном участи вольт-фарадной 
характеристики, 
построенной в координатах Мотта-Шоттки. 
При этом следует выбирать напряжения так, чтобы соотношение между вещественной 
и мнимой составляющими импеданса ($\tg \delta$) было меньше \num{0.4}.


\subsubsection{Выбор частоты и эквивалентной схемы}

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{justification=centering,captionskip=10pt,margin=-10pt}
    \xsubfloat{последовательная}{
        \begin{circuitikz}
            \draw
            (0,0) to [short, o-] (0,0)
            to [R, l=$R_s^{'}$] (0,2.5)
            to [short, -*] ++(0,0)
            to [C, l=$C_s^{'}$] ++(0,1.5)
            to [short, -o]  ++(0,1);
        \end{circuitikz}
        \label{fig:three-elements-ser}
    }
    \qquad
    \xsubfloat{параллельная}{
        \begin{circuitikz}
            \draw
            (0,0) to [short, o-*] (0,2) coordinate (low)
            (low) to ++(0.75,0) to [R, l=$R_p^{'}$] ++(0,2) 
            to ++(-0.75,0) coordinate (high)
            (low) to ++(-0.75,0) to [C, l=$C_p^{'}$] ++(0,2) to (high)
            to [short, *-o]  ++(0,1);
        \end{circuitikz}
        \label{fig:three-elements-par}
    }
    \qquad
    \xsubfloat{трехкомпонентная}{
        \begin{circuitikz}
            \draw
            (0,0) to [short, o-] (0,0) to [R, l=$R_s$] ++(0,2)  coordinate (low)
             to [short, -*] ++(0,0)
            (low) to ++(0.75,0) to [R, l=$R_p$] ++(0,2) 
            to ++(-0.75,0) coordinate (high)
            (low) to ++(-0.75,0) to [C, l=$C$] ++(0,2) to (high)
            to [short, *-o]  ++(0,1);
        \end{circuitikz}
        \label{fig:three-elements-three}
    }
    
    \makexcaption[Малосигнальные эквивалентные схемы для расчета емкости:]
    \label{fig:three-elements}
\end{figure}


\begin{figure}
\newcommand{\parch}{параллельная схема}
\newcommand{\serch}{последовательная схема}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-45pt,margin=43pt}
    \xsubfloat{зависимость емкости, рассчитанной по последовательной и 
    параллельной схеме от частоты}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_c-f_sim2}
        \label{fig:ecv_c-f_sim}}
    \xsubfloat{зависимость адмиттанса. Характеристики получены для 
    трехэлементной схемы с параметрами: \textit{C}~=~25~нФ,
    \textit{R}$_|s|$ = 300~Ом, \textit{R}$_|p|$ = 500~кОм}{
        \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/ecv_adm-f2}
        \label{fig:ecv_adm-f}}
    
    \makexcaption[К выбору эквивалентной схемы и частоты для измерения емкости:]
    \label{fig:freq_select}
\end{figure}

Процесс измерения  емкости обычно происходит в два этапа.
Сначала измерятся вещественные и мнимые составляющие импеданса. 
Измерив две составляющие импеданса на одной частоте, мы может рассчитать только 
два других параметра, в зависимости от выбранной эквивалентной схемы.
При измерении емкости обычно используется или последовательная 
(рис.~\ref{fig:three-elements-ser}), или параллельная 
(рис.~\ref{fig:three-elements-par})
эквивалентные схемы.


На рисунке~\ref{fig:freq_select} представлены результаты расчета $C_|s|$ и 
$C_|p|$ из трехкомпонентной схемы (рис.~\ref{fig:three-elements-three}) с 
параметрами \textit{C}~=~25~нФ,
    \textit{R}$_|s|$ = 300~Ом, \textit{R}$_|p|$ = 500~кОм.
Видно, что, в зависимости от частоты, кривые $C_|s|$ и 
$C_|p|$ могут сильно меняться.
Параллельная схема перестает работать на высоких частотах, а последовательная 
схема не работает на низких.
В области минимума $\tg\delta$ разница между $C_|s|$ и 
$C_|p|$ минимальна, что уменьшает ошибку, связанную с неправильным выбором 
эквивалентной схемы.
Положение частоты минимума $\tg\delta$ и диапазон частот, в котором $C_|s|$ и 
$C_|p|$ перекрываются, зависит от соотношения между компонентами трехэлементной 
схемы. 

Более подробно вопрос выбора частоты тестового сигнала для измерения емкости в 
структурах со сложным профилем распределения примеси будет рассмотрен в 
разделе~\ref{sec:silicon}.

\subsubsection{Двухчастотный метод коррекции ВФХ}
При измерении емкостных характеристик структур с большими паразитными токами 
необходимо использовать многокомпонентные эквивалентные схемы. Измерения на 
двух частотах позволяют рассчитать элементы трехкомпонентной эквивалентной 
схемы.


L{\o}nnum с соавторами~\cite{lonnum1986} предложили методику определения 
емкости, в случае, когда вещественная составляющая адмиттанса становится 
сравнимой с мнимой составляющей, при помощи измерений на двух частотах. Эта 
методика позволяет вычислить значение емкости по трехкомпонентной схеме 
(рис.~\ref{fig:three-elements-three}) по результатам двух обычных измерений 
емкости на разных частотах~\cite{Yang1999}.

Импеданс трехкомпонентной эквивалентной схемы 
(рис.~\ref{fig:three-elements-three}) определяется как:

\begin{equation} \label{eq:impedance-three}
Z = R_s + \frac{R_p\left( 1-j\omega C R_p \right) }{1+\omega^2C^2R_p^2}.
\end{equation}

Импеданс параллельной схемы (рис.~\ref{fig:three-elements-par}):
\begin{equation} \label{eq:impedance-par}
Z =\frac{D - j }{\omega C_p^{'}\left(1+D^2\right) },
\end{equation}
\noindent где $D =1/\left( \omega R_p^{'}C_p^{'}\right)=\tg\delta$ -- потери, 
а $R_p^{'}$ и $C_p^{'}$ -- измеряемые величины.
Далее в этом разделе, для удобства, вместо обозначения $\tg\delta$ мы будем 
использовать обозначение $D$, принятое в зарубежной литературе.

Приравнивая мнимые части измеряемого импеданса~\eqref{eq:impedance-par} и 
рассчитываемого импеданса~\eqref{eq:impedance-three}, получим:
\begin{equation} \label{eq:impedance-three-par}
\frac{1+\omega^2C^2R_p^2}{C R_p^2} = \omega^2C_p^{'2}\left(1+D^2\right).
\end{equation}
\noindent Измеряя емкость и потери на двух частотах, и подставляя их в 
уравнение~\eqref{eq:impedance-three-par}, вычитая и решая относительно $C$, 
находим:
\begin{equation} \label{eq:impedance-two-freq}
C = \frac{f_1^2C_1^{'2}\left(1+D_1^2\right) 
-f_2^2C_2^{'2}\left(1+D_2^2\right)}{f_1^2-f_2^2},
\end{equation}
\noindent где $C_1^{'}$ и $D_1$ измерены на частоте $f_1$, а $C_2^{'}$ и $D_2$ 
измерены на частоте $f_2$.

Аналогично, преобразуя действительные части импеданса можно, определить  
$R_p$  и $R_s$:
\begin{equation} \label{eq:impedance-two-freq-rp}
R_p = \frac1{\sqrt{\omega^2C^{'}C \left(1+D^2\right)  - \omega^2 C^2}}
\end{equation}
\noindent и
\begin{equation} \label{eq:impedance-two-freq-rs}
R_s = \frac{D}{\omega C^{'} \left(1+D^2\right) } -
      \frac{R_p}{1+\omega^2 C^2 R_p^2}
\end{equation}


\begin{figure}
    \includesvg[clean, width=0.6\textwidth]{images/blue_slice_cv_m}
    \caption{Сравнение вольт-фарадных характеристик рассчитанных по 
    параллельной, последовательной и трехкомпонентной 
    схемам.\label{fig:blue_slice_cv}}
\end{figure}
Пример вольт-фарадных характеристик, рассчитанных по тех разным эквивалентым 
схемам, приведен на рисунке~\ref{fig:blue_slice_cv}. В данном примере в области 
величин $\tg\delta$ меньше \num{0.4} емкость рассчитанная по последовательной, 
параллельной и трехкомпонентной схеме практически идентична. По мере роста 
активной составляющей импеданса кривые $C_p$ и $C_s$ начинают изгибаться в 
противоположные стороны, при этом, емкость $C_3$, рассчитанная по 
формуле~\eqref{eq:impedance-two-freq}, продолжает монотонно изменяться во всем 
выбранном диапазоне смещений и проходит между кривыми $C_p$ и $C_s$.
Таким образом, использование трехкомпонентной эквивалентной схемы позволяет 
расширить диапазон напряжения смещения при которых можно проводить измерение 
вольт-фарадных характеристик, что особенно важно при исследовании структур с 
неоднородным профилем распределения носителей заряда.

В вышеописанной теории принимается, что  $C$, $R_s$  и $R_p$  не зависят от 
частоты, поэтому формула~\eqref{eq:impedance-two-freq} должна работать при 
любых двух частотах, на которых измеренный импеданс будет различаться. 
Однако, в реальных полупроводниковых структурах, из-за влияния глубоких уровней 
и других эффектов~\cite{Zubkov2007_book}, выбор пары частот становится 
проблемой.



Выбор пары частот $f_1$  и $f_2$  может так же осложниться при больших 
значениях  $\tg \delta$ (больше \SIrange{0.4}{1}). Так, в 
статье~\cite{Nara2002} показано, что  относительная погрешность полученного 
значения емкости ($\xi_c$) определяется следующим выражением:

\begin{equation} \label{eq:impadance-accuracy-nara}
\xi_c = \xi\, \frac{1+6D^2 +k^2}{1-k^2},
\end{equation}
\noindent где $\xi$ -- погрешность LRC-метра, а $k = f_2/f_1$.

Из выражения~\eqref{eq:impadance-accuracy-nara} видно, что, для уменьшения 
погрешности,  $f_2$ должно быть значительно меньше $f_1$,  и более высокая 
частота ($f_1$) должна выбираться при минимальном значении потерь. Выбор 
удачной пары частот в таком случае потребует проведения предварительных 
измерений на разных частотах, что приведет к увеличению общего времени 
измерения. Однако, даже в случае правильно подобранных частот, мы анализируем 
только трехэлементную схему.

Измерение емкости и проводимости в широком диапазоне частот позволяет получить 
вещественные и мнимые составляющие импеданса. 
Именно так предложили корректировать вольт-фарадные характеристики в 
статье~\cite{Guenther2012}.

\begin{figure}
    \begin{circuitikz}
        \draw
        (0,0) to [short, o-] (0,0) to [R, l=$R_s$] ++(2,0)
        to [short, *-] ++(0,0) coordinate (left)
        to ++(0,-1) to [R, l=$R_1$] ++(2,0)
        to  [short, -*] ++(0,1) coordinate (right)
        (left) to ++(0,1) to [C, l=$C_1$] ++(2,0)
        to (right) to ++(1,0)
        
        to [short, *-] ++(0,0) coordinate (left)
        to ++(0,-1) to [R, l=$R_2$] ++(2,0)
        to  [short, -*] ++(0,1) coordinate (right)
        (left) to ++(0,1) to [C, l=$C_2$] ++(2,0)
        to (right) to ++(1,0) coordinate (right);
        
        \draw[dash pattern=on 3pt off 4pt](right)--++(2,0)
        coordinate (right);
        
        \draw
        (right) to [short, -*] ++(1,0) coordinate (left)
        to ++(0,-1) to [R, l=$R_n$] ++(2,0)
        to  [short, -*] ++(0,1) coordinate (right)
        (left) to ++(0,1) to [C, l=$C_n$] ++(2,0)
        to (right) to ++(1,0)
        
        to [short, -o] ++(0,0)
        ;
    \end{circuitikz}
    \caption{Эквивалентная схема состоящая из n последовательно соединенный 
    емкостей с учетом их утечек и последовательного сопротивления. }
    \label{fig:complicated-equiv-circ}
\end{figure}

Импеданс схемы, представленной на рисунке~\ref{fig:complicated-equiv-circ}, 
может быть рассчитан следующим образом:

\begin{equation} \label{eq:complicated-equiv-circ}
Z(\omega) = R_s + \sum_n \frac{R_n}{1+\omega^2R_n^2C_n^2} -
            j \sum_n \frac{\omega R_n^2C_n}{1+\omega^2R_n^2C_n^2}
\end{equation}

Используя выражение~\eqref{eq:complicated-equiv-circ} можно выделить 
составляющую барьерной емкости из импеданса измеренного на разных частотах, что 
позволет построить ВФХ без влияния паразитных элементов. 

Из измеренных вольт-фарадных характеристик можно определить концентрацию 
примеси и ширину области объемного заряда. Приведем еще раз выражения для них:

\begin{equation} \label{eq:ecv-dep-width}
w_|d| = \frac{\varepsilon_|sc|\varepsilon_|0|A}{C}\qquad \text{и}
\end{equation}

\begin{samepage}


\begin{equation} \label{eq:ecv-doping}
N = \frac{1}{q\varepsilon_|sc|\varepsilon_|0| A^2} 
\frac{C^3}{dC/dV},
\end{equation}

\noindent где 
$\varepsilon_|sc|$~--- диэлектрическая проницаемость полупроводника и
$A$~--- площадь перехода.
\end{samepage}

\subsection{Электрохимическое травление}

Последней составляющей в общем алгоритме ECV профилирования является 
электрохимическое травление.
В отличии от обычной химической реакции, в электрохимическом травлении реакция 
происходит при протекании тока.
Так, анодное растворение, например, арсенида галлия можно записать в виде 
следующей схемы~\cite{Memming2015}:

\begin{equation*}
\ce{GaAs +6h^+ + 10OH^- -> GaO2^- + AsO3^{3-} + 5H2O}
\end{equation*}
в щелочных растворах и
\begin{equation*}
\ce{GaAs +6h^+ + 3H2O -> Ga^{3+} +H3AsO3 +3H^+ }
\end{equation*}
\noindent кислотных растворах. 
Как видно из реакций, травление происходит при участии дырок (пазонов) \ce{h+},
поэтому для нормального травления полупроводников \textit{n}-типа требуется 
наличие подсветки.

Глубина травления в ECV определяется из количества стравленного вещества, 
полученного из закона Фарадея:

\begin{equation} \label{eq:faradey-law}
x_r = \frac{M}{zF\rho A}\int_{0}^{t_0}i(t)\,dt,
\end{equation}
\noindent где $M$ -- молярная масса, $z$ -- валентное число ионов вещества 
(число электронов, необходимое для растворения одной молекулы), $F$ -- 
постоянная Фарадея и $\rho$ -- плотность материала.
Величина $z$ зависит от реакций, происходящих при травлении материала и, в 
общем случае, меняется в зависимости от выбранных материала, электролита и 
параметров травления.

Суммарная глубина, на которой проводится профилирование, равна сумме глубины 
травления и ширины области объемного заряда $w_|r|+w_|d|$. Это позволяет методу 
электрохимического вольт-фарадного профилирования измерять профиль концентрации 
на глубину до десятков микрометров.

В этом разделе приведены только общие соображения об электрохимическом 
травлении, особенности электрохимического травления полупроводниковых 
материалов с большой 
плотностью дислокаций рассмотрены в разделе~\ref{sec:gan_etch}.
